%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Une autre suite implicite]
  \everymath{\ds}
\begin{enumerate}
 \item Montrer que, pour tout $n \in \N$, il existe un unique $x_{n} \in \R_{+}$tel que $x_{n}+\sqrt[3]{x_{n}}=n$.
 \item  Montrer que $x_{n} \underset{+\infty}{\sim} n$.
 \item \begin{enumerate}
    \item Pour tout $n \in \N$, posons $y_{n}=x_{n}-n$. Montrer que $y_{n} \eq{+\infty} -\sqrt[3]{n}$.
   \item  Pour tout $n \in \N$, posons $z_{n}=y_{n}+\sqrt[3]{n}$. Déterminer un équivalent de $z_{n}$ lorsque $n$ tend vers $+\infty$.
   \item En déduire un développement asymptotique à trois termes de $x_{n}$ lorsque $n$ tend vers $+\infty$.
 \end{enumerate}
\end{enumerate}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Notons $f$ la fonction définie sur $\R+$ par $f:x\donne x+\sqrt[3]{x}$. On cherche à montrer l'existence d'un unique réel solution de l'équation $f(x)=n$.

  Notons que $f$ est continue sur $\R+$, strictement croissante sur $\R+$ comme somme de deux fonctions strictement croissantes (on peut aussi dériver si besoin). Le théorème de la bijection nous garantit que $f$ établit une bijection de $\R+$ dans
  \[ \interfo{{\lim_{x\to 0} f(x)} {\lim_{x\to+\infty} f(x)}}= \interfo{0 +\infty}. \]
  Pour tout entier $n$, $n\in \R+$ donc l'équation $f(x)=n$ admet une unique solution sur $\R+$, que l'on note $n$.
  \item \textbf{Première méthode} : remarquons tout d'abord que la suite $(x_n)$ est croissante. En effet, pour tout entier $n$, \[ f(x_n)= n < n+1=f\left(x_{n+1}\right)\]
  et par stricte croissance de $f$ sur $\R+$, on en déduit que $x_n\leq x_{n+1}$.

  Elle admet donc une limite, finie ou infinie. Si elle est finie, on la note $\ell$, par continuité de $f$, $f(x_n)\tendversen{n\to +\infty} f(\ell)$. Or, $f(x_n)=n\tendversen{n\to +\infty} +\infty$. C'est absurde : $(x_n)$ tend vers $+\infty$.

  \textbf{Deuxième méthode} : on écrit, puisque $f$ est une bijection sur $\R+$, $x_n=f^{-1}(n)$. Or $f\tendversen{x\to +\infty} +\infty$, donc $f^{-1}(x)\tendversen{x\to +\infty} +\infty$ et par composée, $x_n\tendversen{n\to +\infty} +\infty$.

  On peut alors conclure :
  \begin{align*}
    x_n+\sqrt[3]{x_n} = n &\Longleftrightarrow x_n\left(1+\frac{\sqrt[3]{x_n}}{x_n}\right) = n \\
    &\Longleftrightarrow \frac{x_n}{n} \underbrace{\left(1+\frac{1}{x_n^{2/3}}\right)}_{\tendversen{n\to +\infty} 1}= 1
  \end{align*}
  Ainsi, $\lim\limits_{n\to +\infty} \frac{x_n}{n} =1$,
  soit encore \[ \boxed{x_n\eq{+\infty} n.} \]
  \item \begin{enumerate}
  \item D'après la définition de $(x_n)$, on peut écrire $y_n = x_n-n = (n-\sqrt[3]{x_n})-n = -\sqrt[3]{x_n}$, puisque $x_n+\sqrt[3]{x_n}=n$.

  Or, $x_n\eq{+\infty} n$ donc par exponentiation, $\sqrt[3]{x_n}\eq{+\infty} \sqrt[3]{n}$, et finalement \[ y_n \eq{+\infty} -\sqrt[3]{n}. \]
  \item Réécrivons $z_n$ :
  \begin{align*}
    z_n &= y_n+\sqrt[3]{n} \\
        &= -\sqrt[3]{x_n}+\sqrt[3]{n}\\
        &= \sqrt[3]{n}\left(1- \sqrt[3]{\frac{x_n}{n}} \right)
  \end{align*}
  Or, $\frac{x_n}{n}\tendversen{n\to +\infty} 1$. Donc, par équivalence classique
  \[ \sqrt[3]{\frac{x_n}{n}}-1 = \left(\frac{x_n}{n}\right)^{1/3}-1 \eq{+\infty} \frac{1}{3}\left(\frac{x_n}{n}-1\right)=\frac{1}{3}\frac{y_n}{n}\]
  et finalement
  \[ z_n \eq{+\infty} -\sqrt[3]{n} \frac{1}{3}\frac{y_n}{n} \eq{+\infty} -\sqrt[3]{n}\frac{1}{3}\frac{-\sqrt[3]{n}}{n} \eq{+\infty} \frac{1}{3\sqrt[3]{n}} \]
  \item Remarquons alors que :
  \begin{align*}
    x_n &= n+y_n = n+\left(z_n-\sqrt[3]{n}\right)\\
    &= n-\sqrt[3]{n} + z_n.
  \end{align*}
Or, d'après l'équivalent précédent, $z_n = \frac{1}{3\sqrt[3]{n}}+\petito[+\infty]{\frac{1}{3\sqrt[3]{n}}}$. Finalement,
\[ \boxed{x_n = n-\sqrt[3]{n}+\frac{1}{3\sqrt[3]{n}}+\petito[+\infty]{\frac{1}{\sqrt[3]{n}}.}}\]
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
